\documentclass[a4paper, 12pt, titlepage]{extarticle}
\newcommand\tab[1][1cm]{\hspace*{#1}}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fancyhdr}

\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage[margin=1in,bottom=1.2in,top=1.4in]{geometry}

\usepackage{enumitem}

\usepackage{amsmath} %math
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{array}
\usepackage{multicol}
\usepackage{pifont}

\usepackage{hyperref} %links
\usepackage{soul}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor={black},
    citecolor={blue!50!black},
    urlcolor={blue!80!black}
}
\definecolor{Lilac}{HTML}{c3cde6}

\newcommand{\hllc}[1]{\colorbox[HTML]{c3cde6}{$\displaystyle #1$}}
\newcommand{\hllr}[1]{\colorbox[HTML]{ffd7c6}{$\displaystyle #1$}} % formato ancho rosa
\newcommand{\hlfancy}[2]{\sethlcolor{#1}\hl{#2}}

\usepackage{tikz}
\usepackage[siunitx]{circuitikz}

\newcommand{\dsquare}{$\square \text{  }$}
\newcommand{\minisection}[2]{\dsquare\textbf{#1}\text{  #2}}
\newcommand{\enter}{\vspace{20px}}
\newcommand{\congr}{$\mathbb{Z}_m$}
\newcommand{\xmark}{\ding{55}}

%--- MAKETITLE ------------------------------------------------------------------------------

\def\myauthor{Clara Valle Gómez}
\author{\myauthor}

\title{
    \begin{Huge}
        {\textbf{ÁLGEBRA}}\\
    \end{Huge}
    \vspace{50px}
    \textbf{Tema I}\\
    Aritmética modular y aplicación a la criptografía
    \date{3 de marzo de 2022}
}

%--- CABECERA Y PIE DE PÁGINA -------------------------------------------------------------------------
%\setlength{\headheight}{16.00pt} %warning
\pagestyle{fancy}
\lhead{Tema 1}
\chead{}
\rhead{C.Valle} 
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage}    

%--- DOCUMENTO -------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
    \begin{figure}
        \centering
        %\vspace*{4cm}
        %\includegraphics[width=230px]{media/logo.png}
        %\caption{logo}
    \end{figure}
    \maketitle

    
%--- ÍNDICE -------------------------------------------------------------------------
    \newpage
    \tableofcontents

%--- DOC ----------------------------------------------------------------------------   
    \newpage
    \section{Divisibilidad en $\mathbb{Z}$}
    \subsection{Algoritmo de la división entera}
    \[a=bq+r; \qquad si\ b \not= 0 \ y\ 0\leq r \leq \mid b \mid\]
    \begin{itemize}
        \item b es un divisor de a (que b divide a o que a es múltiplo de b) si existe algún número entero tal que a = bq.

        \item d es divisor común de a y b si $d\mid a$ y $d\mid b$
    \end{itemize}

    \subsubsection{Máximo común divisor}
    El $d=mcd(a,b)$ es un divisor común ($d|a \ \wedge \ d|b$) mayor que cero ($d>0$) y para cualquier $c \in \mathbb{Z}$ tal que $c|a \ y\ c|b$, entonces $c|d$. \\

    Cualquier $mcd(a,b)$ existe ya que 1 siempre es divisor positivo. Si $mcd(a,b)=1$, entones $a$ y $b$ son primos entre si.

    \subsubsection{Teorema de Bezout}
    \[mcd(a,b)=ar + bs; \qquad a,b\not=0\]

    Además, d=mcd(a,b) es el menor entero positivo que se puede expresar de esta manera

    \section{Algoritmo de Euclides}
    \[r_0=1,\ r_1=0,\ s_0=0,\ s_1=1\]
    \[r_i=r_{i-2}-r_{i-1}\cdot q_{i-1},\ s_i=s_{i-2}-s_{i-1}\cdot q_{i-1}\]

    \begin{center}
        \begin{tabular}{lllll}
            $i$                    & $a_i$                      & $q_i$                      & $r_i$                      & $s_i$ \\ \hline
            \multicolumn{1}{l|}{0} & \multicolumn{1}{l|}{$a_0$} & \multicolumn{1}{l|}{-}     & \multicolumn{1}{l|}{1}     & 0     \\
            \multicolumn{1}{l|}{1} & \multicolumn{1}{l|}{$a_1$} & \multicolumn{1}{l|}{$q_1$} & \multicolumn{1}{l|}{0}     & 1     \\
            \multicolumn{1}{l|}{2} & \multicolumn{1}{l|}{$a_2$} & \multicolumn{1}{l|}{$q_2$} & \multicolumn{1}{l|}{$r_2$} & $s_2$ \\
            \multicolumn{1}{l|}{3} & \multicolumn{1}{l|}{0}     & \multicolumn{1}{l|}{-}     & \multicolumn{1}{l|}{-}     & -    
            \end{tabular}
    \end{center}

    \subsection{Ecuaciones diofánticas lineales}
    La ecuación es de la forma $ax+by=n$ y \textbf{tiene solución solo si mcd(a,b) divide n}.\\

    Al conocer los enteros r y s, tales que $\hllr{ar+bs=d}$, entontes $n = z\cdot mdc(a,b)$ y obtenemos $a(rz)+b(sz)=z\cdot d = n$

    Cualquier otra solución (x,y) es de la forma:
    \[x=x_0+\dfrac{b}{mcd(a,b)}t \qquad \qquad y=y_0-\dfrac{a}{mcd(a,b)}t \]

    \enter
    \minisection{EJEMPLO ECUACIÓN DIOFÁNTICA}{}\\

    4. a)$\ 28x-160y=-12$ con $x<251$ e $y >23$

    \begin{enumerate} [label=\Roman*)]
        \item Calculamos mcd(a,b)
        \item[] $a = 28, b = 160, n = -12$ \\
        $mcd(28,-160)= mcd(160,28)= 4$ 
        \item Usando el teorema de bezout $ar+bs=d$ sacamos r y s
        \item[] $28r+(-160)s=4$\\
         $28\cdot (-17) + (-160)\cdot 3 = 4$\\

        \item Hacemos coincidir el término independiente (-12) y obtenemos $x_0, y_0$
        \item[] \scriptsize \hlfancy{Lilac}{$-3$}$\ \cdot \ 4 = -12 \longrightarrow$ \hlfancy{Lilac}{$\times -3$}\\ \normalsize
         $28\cdot (\textcolor{Periwinkle}{-3}\cdot (-17))+ (-160)\cdot (\textcolor{Periwinkle}{-3})\cdot 3 = (\textcolor{Periwinkle}{-3})\cdot 4$\\
         $28\cdot (51) -160 \cdot (-9) = -12$\\
         $x_0 = 51,\ y_0 = -9$

        \item Cualquier otra solución es de la forma
        \item[] $x = 51+\dfrac{(-160)}{4}\ t = 51-40t$\\
        \item[]$y = (-9)-\dfrac{28}{4}\ t = 9-7t$ 
        
        \item Resolvemos las inecuaciones
        \item[] \begin{minipage}[h]{5cm}
            $51-40t<251$\\
            
            $-t<\dfrac{251-51}{40}$\\

            $t> -5 \longrightarrow t\geq\ $\hlfancy{Lilac}{$-4$}
           \end{minipage}
           \begin{minipage}[h]{5cm}
            $9-7t>23$\\

            $\dfrac{9-23}{7}>t$\\

            $t < -2 \rightarrow t \leq\ $\hlfancy{Lilac}{$-3$}
           \end{minipage}

           \item Encontramos los valores de t (entre -4 y -3)
           \item[] Para $t=-3 \ \longrightarrow \ x = 170, y = 30$\\
           Para $t=-4 \ \longrightarrow \ x = 211, y = 37$
    \end{enumerate}

    \section{Factorización en números primos}
    \subsection{Teorema fundamental de la aritmética}
    Sea $n \in \mathbb{Z}$ con $|n| > 1$. Existen números primos $p_1, p_2... p_r$ tales que:
    \[n = \pm p_1p_2...p_r \qquad\qquad \text{con } p_1\leq p_2\leq p_r  \]
    \subsection{Mínimo Común múltiplo} 
    \begin{itemize}
        \item El $m=mcm(a,b)$ es siempre positivo ($>0$)
        \item Un entero m es múltiplo común de a y b si $a| m\ $ y $\ b|m$
        \item Para cualquier $c\in \mathbb{Z}$ tal que $a|c$ y $b|c$ se tiene $m|c$
    \end{itemize}

    Por lo que dados dos enteros no nulos a y b se tiene que:
    \[\hllr{mcm(a,b) = \dfrac{\mid ab\mid}{mcd(a,b)}}\]

    \section{Congruencias}
    La relación $\equiv_m$ es una relación de equivalencia. El conjunto cociente es $\mathbb{Z}_m$ y la clase de equivalencia [$k$].

    Cada número entero es congruente con uno de los elementos de $\mathbb{Z}_m$
    \[\mathbb{Z}_m = \{[0],[1],...,[m-1] \} = \text{ tiene m elementos} \]
    
    Si el resto obtenido al dividir a y b entre m es el mismo entonces $a\equiv_m b$.

    \subsection{Operaciones en \congr}
    \begin{itemize}
        \item La suma y el producto en son $a\equiv_m b$ y $c\equiv_m d$, entonces $a+c\equiv_m b+d$ y $ac\equiv_m bd$
        \item Si $p$ es un número primo, para cualquier $[a]\not=[0]$ se verifica que tiene inverso en $\mathbb{Z}_p$
        \item Si $ah\equiv_m bh$ y $,mcd(h,m)=1$, entonces $a\equiv_m b$
    \end{itemize}

    \subsection{Inverso en \congr}
    Un número tiene inverso en \congr si y solo si $mcd(a,m)=1$\\
    El inverso de un número a en \congr es $a\cdot x \equiv_m 1$, por ejemplo:
    \[4^{-1} \in \mathbb{Z}_7 \ \rightarrow \ 4\cdot x \equiv_7 1 \ \rightarrow\ 4\cdot 2 \equiv_7 1 \qquad \text{ El inverso es }2\]

    \section{Ecuaciones de congruencia}
    La ecuación $ax\equiv_m b$ tiene solución solo si $d = mcd(a,m)$ divide a $b$. El número de soluciones de la ecuación es $d$. \\
    
    La ecuación tendrá solución cuando la tenga la diofántica $\hllr{ax+my=b}$.\\

    \textbf{Cálculo de las soluciones de la ecuación $\mathbf{ax\equiv_mb}$}
    \begin{itemize}
        \item Vemos si tiene solución comrpobando si existe algún entero tal que $b=z\cdot mcd(a,m)$
        \item Reducimos la base y el exponente en caso de potencias
        \item Convertimos la ecuaión en diofántica y calculamos $r$ y $s$ tal que $ax+my=b$
    \end{itemize}

    \section{Función $\phi$ de Euler}
    Se designa por $\phi(m)$ al número (cardinal) de enteros positivos $r$, menores e iguales que $m$ y primos con $m$.
    \[\phi(m) = \ | \{0<r<m\ ;\ mcd(r,m) = 1\}|\ \ \footnote{Todo $\phi(m)$, siendo m primo, cualquier entero r menor que m es primo con m: $\ \phi (p) = p-1$}\]

    \textbf{Cálculo:}
    \begin{enumerate} [label=\Roman*)]
        \item Si el número es primo
        \[\phi(p^r)= p^r-p^{r-1}\]
        \item Si no, se separa en potencias de primo
        \[\phi(n^r)= \phi(p^r)\cdot \phi(d^s) = (p^r-p^{r-1})\cdot (d^s-d^{s-1})\]
    \end{enumerate}

    \subsection{Teorema de Euler \scriptsize (Para calcular potencias sin m primo)}
    Si $mcd(a,m) = 1$ entonces:
    \[\hllr{a^{\phi(m)}\equiv_m 1}\]

    \subsection{Pequeño teorema de Fermat}
    Si $p$ es un número primo que no divide a $a$:
    \[a^{p-1}\equiv_p1\]

    \newpage
    \minisection{EJEMPLO ECUACIÓN DE CONGRUENCIA}{}\\

    8. Halla el valor de $0\leq n <17$ para que $1213^{339}\cdot n \equiv_{17}24$

    \begin{enumerate} [label=\Roman*)]
        \item Comprobamos que tiene solución comprobando que $mcd(a,m)|b$
        \item[] $mcd(1213,17)=1\mid24$ \checkmark \\

        \item Reducimos la base
        \item[] $1213^{339}\equiv_{17} \textcolor{Periwinkle}{?}\ \xrightarrow{\scriptscriptstyle 1213=17\cdot71+\textcolor{Periwinkle}{6} \ }\ 1213^{339}\equiv_{17}6^{339}$\\
         
        \item Reducimos el exponente (Por pequeño teorema de Fermat $a^{p-1}\equiv_p1$)
        \item[] Fermat: $6^{17-1}\equiv_{17}1 \longrightarrow\ 6^{16}\equiv_{17}1 \longrightarrow\ 6^{\textcolor{Peach}{16+q}}\equiv_{17}1 $.

        \item[] $6^{339}\cdot n\equiv_{17}6^? \xrightarrow{\scriptscriptstyle 339=16\cdot21+3 \ } 6^{339}\cdot n\equiv_{17}6^{16+21\cdot 3} \ \longrightarrow\ 6^{339}\cdot n\equiv_{17}6^{\textcolor{Peach}{16+21}}\cdot 6^3 \longrightarrow\ 6^{339}\cdot n\equiv_{17}1\cdot 6^3 \longrightarrow\ 6^{339}\cdot n\equiv_{17}6^2\cdot 6 \xrightarrow{\scriptscriptstyle 36=17\cdot 2 + \textcolor{Periwinkle}{2}\ } \ 6^{339}\cdot n\equiv_{17}2\cdot 6\equiv_{17}$ \hlfancy{Lilac}{$12$}

        \item La convertimos en diofántica y calculamos
        \item[]$12 \cdot n\equiv_{17}24\ \xrightarrow{\scriptscriptstyle 24=17\cdot 1 + \textcolor{Periwinkle}{7}\ }\ 12 \cdot n\equiv_{17}7$ 
          
        \item[]Diofántica $\scriptscriptstyle[ax+my=b]$ : $\overset{\textcolor{Peach}{b}}{12}n+\overset{\textcolor{Peach}{a}}{17}y = \overset{\textcolor{Peach}{t}}{7} \quad \longrightarrow \quad d = mcd(17,12) = 1$ 
        \item[]Bezout $\scriptscriptstyle[ar+bs=d]$ : $17r+\overset{\textcolor{Peach}{b_n}}{12}s=1 \longrightarrow 17\cdot5+\overset{\textcolor{Peach}{b_n}}{12}\cdot(-7) = 1 \xrightarrow{\scriptscriptstyle \times 7 \ } 17\cdot 35 + \overset{\textcolor{Peach}{b_n}}{12}\cdot (-49) = 7$ 
        \item[] $y_0 = 35$, \hlfancy{Lilac}{$n_0 = -49$} 

        \item Cualquier otra solución de n es de la forma
        \item[] $n = -49+\dfrac{17}{1}\ t = -49+17t$\\
         
        \item La solución se encuentra en $0\leq n < 17$
        \item[]
        \begin{minipage}[h]{5cm}
            $0\leq -49+17t$\\
            
            $\dfrac{49}{17}\leq t \approx 2.88$\\
           \end{minipage}
           \begin{minipage}[h]{5cm}
            $-49+17t\leq 16$\\

            $t\leq \dfrac{9+49}{17} \approx 3.82$\\
        \end{minipage}

        $t=(2,3)$\\
        $t(2) \longrightarrow n = -49+17\cdot 2 = 17$ \xmark \\
        $t(3) \longrightarrow$ \hlfancy{Lilac}{$n = -49+17\cdot 3 = 2$} \checkmark
    \end{enumerate}
    \section{Introducción a la criptografía}
    Un sistema criptográfico se compone de:
    \begin{itemize}
        \item Un conjunto de mensajes a cifrar M, de mensajes cifrados X
y de claves K
    \end{itemize}
    \subsection{Cifrado Afín (de clave privada)}
    Se tiene una clave $(a,b)$ con $mcd(a,n)=1$
    \begin{itemize}
        \item Encriptado $E_{(a,b)}(m)=c\equiv_nam+b$
        \item Desencriptado $D_{(a,b)}(c)=m\equiv_na^{-1}(c-b)$
    \end{itemize}
    \subsection{Cifrado RSA (de clave pública)}
    \begin{itemize}
        \item Se escogen dos primos $\mathbf{p}$ y $\mathbf{q}$, obteniendo $\mathbf{n} = pq$
        \item Se busca: $\mathbf{e}$ primo con $\phi(n) = (p-1)\cdot (q-1)$ y $\mathbf{d}$ tal que $ed\equiv_{\phi(n)}1$
    \end{itemize}
    La clave privada es $(p,q,d)$ y la clave pública es $(n,e)$
    \begin{itemize}
        \item El algoritmo de encriptado, donde $m$ es el mensaje a encriptar:
        \[c\equiv_n m^e\]
        \item El algoritmo de desencriptado, donde c es el mensaje a desencriptar:
        \[m\equiv_n c^d\]
    \end{itemize}
    
    Sean $n=pq$ y $e$ tal que $mcd(e,\phi(n))=1$ se tiene que:
    \[\text{Para todo natural a} \qquad a^{ed}\equiv_na\]
    \hspace{141px}$\text{donde } ed\equiv_{\phi(n)}1$
    
\end{document}